\pagebreak
\end{multicols}
\begin{figure}[H]
  \centering

  \includegraphics[width=0.55\linewidth]{../img/sessao2_fit.pdf}
  \caption{Pressão (Torr) na câmara em função do tempo (azul- bomba rotativa apenas, medidor de pressão de baixo vácuo, vermelho - bomba turbo molecular e bomba rotativa, medidor de pressão de baixo vácuo, preto - 2 bombas ligadas, medidor de pressão de alto vácuo.}
  \label{fit}
\end{figure}
\begin{multicols}{2}

\section{Análise de dados e Discussão}
\subsection{Medição da variação de pressão ao longo do tempo}
Para compreender melhor o tipo de bombas utilizadas 
procedeu-se ao estudo de uma bomba manual existente no INESC com o uso 
do circuito de vácuo presente na fig. \ref{fig:sistema_de_vacuo}.
Começou por se medir a pressão existente na câmara ($p_i=820$ Torr).
De seguida desligou-se a bomba turbo-molecular. No entanto, esta tem um 
sistema de segurança em que a velocidade não diminui imediatamente 
(lembre-se que faz 48000 rotações por minuto). Quando a velocidade é nula
desliga-se a bomba rotativa. A pressão na câmara sobe até que é possível abrir
a porta da câmara (antes a diferença de pressões entre o interior e o
exterior impossibilitava-o).
\par
Imagens da câmara estão na fig.\ref{fig:camara_c}. Fechou-se a câmara e procedeu-se a 
ligar a bomba rotativa e posteriormente a turbo molecular. Os resultados
apresentam-se na figura \ref{fit}.

Uma bomba de vácuo rotativa atinge uma pressão mais estabilizada
em cerca de 5 minutos, verificando-se a diminuição do
declive do gráfico. Quando se liga a bomba turbo-molecular,
há um tempo no qual não aparenta haver uma diminuição de pressão
brusca, ao invés de $t=0~s$ onde a diminuição é instantânea.
Isto deve-se ao próprio sistema em que a velocidade das pás da bomba
turbo-molecular aumenta lentamente até chegar à velocidade ideal das pás.

A partir de \ref{livro} observa-se a lei para
a diminuição de pressão, visto que o logaritmo das pressões para os
instantes após a actuação da bomba rotativa é uma reta. Retira-se então
$\frac{S}{V}=0.1436\pm0.0037 s^{-1}$ para a bomba rotativa.

Para os restantes tempos, a diminuição de pressão não tem necessariamente
de seguir uma exponencial perfeita, visto que pode existir uma contribuição
importante da desgaseificação dos materiais ou de fugas existentes.
Como a pressão limite do conjunto é cerca de $10^{-8} Torr$ estas contribuições
deverão ser ainda pequenas e por isso pode utilizar-se a eq.\ref{livro} da mesma
maneira (em conta também tem de se ter que uma câmara de vácuo é desenhada
de modo a que estes fatores são minimizados).  De facto, dever-se-ia utilizar
a eq.\ref{livro1} para caracterizar esse comportamento, mas a máquina rotativa não
esteve ligada tempo suficiente para verificar o parâmetro $p_1$ (e portanto $t_1$).

\par
No entanto, um dos medidores de pressão deixou de ser
eficiente na sua medição a partir dos 350 segundos. Observou-se
uma pressão limite a partir do qual não baixava. Quando se detetou
esse problema mudou-se o medidor e voltou-se a observar um decaimento
exponencial. Utilizou-se também a eq.\ref{livro} para caracterizar este
comportamento. 

Daí retirou-se $\frac{S}{V}=0.0213\pm 0.0010 s^{-1}$ para o primeiro sensor
e $\frac{S}{V}=0.00803\pm 0.00087 s^{-1}$ para o segundo sensor.

Para além disso ainda se efetou uma medição da pressão passados 22 min (1320 s)
tendo-se obtido um valor de $2.0\times 10^{-5}~Torr$, o que se encontra 
afastado do
valor do ajuste obtido para os últimos pontos experimentais avaliado no tempo em
questão, i.e.:
\begin{equation*}
P(1320~s)=\left(6\pm 3\right)\times 10^{-7}~Torr
\end{equation*}

A velocidade
de bombeamento efectiva (S) não varia linearmente com a pressão do gás (\ref{imagem}),
mas é constante para os valores em questão. Atente-se também no fluxo de gás proveniente
da bomba rotativa também não é linear, sendo mais preponderante para tempos próximos de 0
do que para tempos superiores. Aplicando a fórmula mais correta obtém-se uma velocidade
de bombeamento da segunda bomba, assumindo como pressão limite da bomba rotativa
o último registo obtido apenas com ela ligada (fig.\ref{velocidade_b}).


\begin{figure}[H]
  \centering

  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{../img/velocidadebomb.pdf}
  \caption{Velocidade de bombeamento sobre volume em função do tempo}
  \label{velocidade_b}
\end{figure}

Verifica-se na próxima secção que este gráfico é em tudo semelhante
ao apresentado para a velocidade de rotação da máquina, pelo que em
primeira aproximação a relação entre a velocidade de bombeamento
e a velocidade de rotação das turbinas é linear.
\begin{figure}[H]
  \centering

  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{../img/velocidade.jpg}
  \caption{Velocidade de bombeamento em função da pressão do gás. A tracejado
  valores mínimos e a cheio valores médios}
  \label{imagem}
\end{figure}

\subsection{Medição da velocidade de uma bomba turbo-molecular ao longo do tempo}

Para além da monitorização da variação da pressão ao longo do tempo ainda foi possível
observar a variação da velocidade da bomba turbo-molecular ao longo do tempo, como se pode observar no gráfico da fig. \ref{final}. Observa-se que esta variação é linear,
e isto pode ser outro fator que justifique a não linearidade observada na zona dos
$250~s-320~s$. 

\begin{figure}[H]
  \centering

  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{../img/v_t.pdf}
  \caption{Velocidade de rotação de uma bomba turbo-molecular ao longo do tempo. 
           Obtém-se um aumento de velocidade de rotação de $(2.325\pm 0.002)~m\cdot s^{-2}$}
  \label{final}
\end{figure}